\section{Informationstheorie}

\subsection{Exkurs der Wahrscheinlichkeitsrechnung}
Die Wahrscheinlichkeit in der Codierungstheorie wird für die Modellierung und Vorhersage von zufälligen Vorgängen verwendet -> auftreten von Bitfehlern, Auftreten eines Zeichens in einem Code, Definition des Informationsgehaltes eines Zeichens.

\[ P(X) = \frac{x_{i} \textrm{ = Anzahl günstiger Fälle}}{\Omega \textrm{ = Alle Fälle}} \]

\begin{quote}
Alles, was lediglich wahrscheinlich ist, ist wahrscheinlich falsch. - René Descartes
\end{quote}

Für weitere Informationen siehe Experimentiere und Evaluieren für Informatiker.

\subsection{Modell der Informationsverarbeitung}
\textbf{Information:} Eine Nachricht wird als Information bezeichnet, wenn sie relevant und nicht-redundant ist.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=\textwidth]{informationsmodell}
  \caption{Modell der Informationsverarbeitung}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=\textwidth]{information}
  \caption{Modell der Informationsverarbeitung}
\end{figure}

\subsection{Entscheidungsgehalt}
\begin{quote}
	Mass für den Aufwand, der zur Bildung einer Nachricht bzw. für die Entscheidung einer Nachricht notwendig ist, ist der Entscheidungsgehalt.
\end{quote}

Mit wie vielen bit können wir die Zeichen und somit die Nachrichten darstellen?


\[ H_{0} = log_{2}(N)  \quad [bit] \] 
\paragraph{Beispiel} \hfill \\
$ X=\{a, b, c, d\}, N=4$ $log_{2}(4) = 2 Bit$  \\ 
Wir benötigen zwei Bit um diese Nachrichten darstellen zu können.

\subsection{Entscheidungsfluss}
Der Entscheidungsfluss definiert wie viel bit pro Sekunde übertragen werden können. $\tau$ = die Zeit, die zur Übertragung eines Quellenzeichens benötigt wird.

\[ H_{0}^{*} = \frac{log_{2}(N)}{\tau} \quad [\frac{bit}{s}] \] 


\subsection{Informationsgehalt}
Der Informationsgehalt eines \textbf{Zeichens} sagt aus, wie viele Elementarentscheiedungen zur Bestimmung dieses Zeichens zu treffen. Je grösser die Wahrscheinlichkeit einer Information ist, desto kleiner ist der Informationsgehalt für das Zeichen.

\[ I(x_{k})=log_{2}(\frac{1}{p(x_{k})}) \quad [bit] \]

\subsection{Entropie}

Die Entropie bezeichnet den mittleren Informationsgehalt der Quelle. Sie zeigt also auf, wie viele Elementarentscheidungen die Quelle/Senke im Mittel pro Zeichen treffen muss.

%TODO formel hinzufügen
\[ H(X) = \sum_{k=1}^{N} p(x_{k})*I(x_{k})= \sum_{k=1}^{N} p(x_{k})*log_{2}(\frac{1}{p(x_{k})}) \quad [\frac{bit}{Zeichen}] \]

\subsection{Mittlere Codewortlänge}
L ist die mittlere Codewortlänge und das $L_w$ die Länge des jeweiligen Codewortes.

\[ L = \sum_k^n p(x_k) * L(x_k) \]


\subsection{Redundanzen}
Bezeichnet die Anzahl unnötigen Bits, welche bei einer Codierung ohne Häufigkeit / mit ganzen Bits benötigt werden.

\paragraph{Redundanz der Quelle} \hfill

\[ R_{Quelle} = H_{0} - H(X) \quad [\frac{bit}{Zeichen}] \]


\paragraph{Redundanz des Codes} \hfill

\[ R_{Code} = L - H(X) \quad [\frac{bit}{Zeichen}] \]

\pagebreak
\subsection{Quellen mit Gedächtnis}
Die mittlere Entropie einer Quelle ohne Gedächtnis ist stets grösser oder gleich der Entropie einer Quelle mit Gedächtnis. In der Quellencodierung sind daher nicht Einzelzeichen, sondern stets Zeichenketten zu codieren.

\[ R_{Q} = H_0 - H_{oG} \leq H_0 - H_{mG}(X) \]

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{markov}
  \caption{Markov Quelle Erster Ordnung mit drei Symbolen}
\end{figure}

\subsubsection{Bedingte Wahrscheinlichkeit der Zeichen}
Die bedingten Wahrscheinlichkeiten pro Zeichen können direkt aus dem Markov-Diagramm abgelesen werden.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
	\hline
	P(Y|X)  & $x_{1}$ & $x_{2}$ & $x_{3}$ \\ \hline
	$x_{1}$ & 0.1     & 0.5     & 0.4     \\ \hline
	$x_{2}$ & 0.4     & 0.2     & 0.4     \\ \hline
	$x_{3}$ & 0.3     & 0.3     & 0.4     \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Die Wahrscheinlichkeiten der einzelnen Zeichen müssen mittels des folgenden Gleichungssystems berechnet werden.

\begin{eqnarray}
P(x_{1}) & = & P(x_{1})*0.1+P(x_{2})*0.4+P(x_{3})*0.3 \\
P(x_{2}) & = & P(x_{1})*0.5+P(x_{2})*0.2+P(x_{3})*0.4 \\                                             
P(x_{3}) & = & P(x_{1})*0.4+P(x_{2})*0.4+P(x_{3})*0.4 \\
1 & = & P(x_{1}) + P(x_{2}) + P(x_{3}) 
\end{eqnarray}

\[ P(x_{1})=0.28 \quad P(x_{2})=0.32 \quad P(x_{3})=0.4\]

Mit Hilfe der bedingten Wahrscheinlichkeiten und der Wahrscheinlichkeiten der einzelnen Zeichen, kann nun  die Verbundwahrscheinlichkeit P(X,Y) berechnet werden mit der Formel:
\[ P(X,Y) = P(x_{i})*P(Y_{k}|X_{i}) \]

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
	\hline
	P(Y,X)  & $x_{1}$ & $x_{2}$ & $x_{3}$ \\ \hline
	$x_{1}$ & 0.028   & 0.14    & 0.112   \\ \hline
	$x_{2}$ & 0.128   & 0.064   & 0.128   \\ \hline
	$x_{3}$ & 0.12    & 0.12    & 0.16    \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Entropie}
Die Entropie der Quelle H(X) kann normal berechnet werden. Weiter kann auch die Verbundentropie berechnet werden.

\[ H(X,Y)=\sum_{i=1}^{N} \sum_{k=1}^{N} P(x_{i}, y_{k})*log_{2}\frac{1}{P(x_{i}, y_{k})}  \]

Zuletzt ist die bedingte Entropie H(Y|X) gefragt. Diese kann nun ganz einfach berechnet werden.

\[ H(Y|X)=H(X,Y)-H(X) = 3.066-1.57=1.496 bit \]
